%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%

\documentclass[livret_ma9_r.tex]{subfiles}
\begin{document}

\section{Nombre dérivé et optimisation}
\label{sec:nombre-derive-et}



\begin{exercice}
  Cet exercice est composé de deux parties \textbf{indépendantes}.\\

  \begin{center}
   {\large  Première partie}
  \end{center}
  Si un agriculteur effectue sa récolte de riz aujourd'hui, il en obtiendra 1\,200~kg et pourra le vendre 40 centimes le kilogramme. Pour chaque semaine d'attente, la récolte augmente de 100~kg mais le prix baisse de 2 centimes par kilogramme.

  \begin{enumerate}
  \item Comment varie la quantité de riz en fonction du nombre de semaines d'attente ? (tableau et formule)
  \item Comment varie le prix au kg du riz en fonction du nombre de semaines d'attente ? (tableau et formule)
  \item Étudiez la variation de la recette de l'agriculteur en fonction du nombre de semaines d'attente. (tableau, graphique et formule)
  \item Quand la récolte devra-t-elle être effectuée pour maximiser la recette ?

  \end{enumerate}

  \begin{center}
   {\large  Deuxième partie}
  \end{center}
%a=-2.4242424242424244*10^-5,b=0.062424242424242
  En réalité entre 1\,200 et 2\,200 kilogrammes, la relation qui lie
  le prix (en centimes d'euro) à la quantité récoltée est:
  \begin{equation*}
  P=-2,42\cdot10^{-5}\,Q^2+0,0624Q
  \end{equation*}
  \begin{enumerate}
  \item Exprimer la recette en fonction de $Q$.
  \item Représenter la recette en fonction de $Q$
  \item Quelle récolte donne la recette maximum? En déduire le moment
    le plus opportun pour récolter.
   \end{enumerate}


\begin{sol}$\quad$\\


  \begin{center}
   {\large  Première partie}
 \end{center}


 Si un agriculteur effectue sa récolte de riz aujourd'hui, il en
 obtiendra 1\,200~kg et pourra le vendre 40 centimes le
 kilogramme. Pour chaque semaine d'attente, la récolte augmente de
 100~kg mais le prix baisse de 2 centimes par kilogramme.

 \begin{enumerate}
 \item $Q=100S+1200$
 \item $P=-2S+40$
 \item $R=(100S+1200)\times(-2S+40)=-200S^2+1600S+48000$
 \item $S_0=\frac{-1600}{2\times(-200)}=4$. Pour optimiser la récolte,
   on attendra la 4\up{ème} semaine. La quantité récoltée sera de
   1\,600kg.

 \end{enumerate}

  \begin{center}
    {\large Deuxième partie}
  \end{center}
  % a=-2.4242424242424244*10^-5,b=0.062424242424242
  En réalité entre 1\,200 et 2\,200 kilogrammes, la relation qui lie
  le prix (en centimes d'euro) à la quantité récoltée est:
  \begin{equation*}
    P=-2,42\cdot10^{-5}\,Q^2+0,0624Q
  \end{equation*}
  \begin{enumerate}
  \item
    $R=Q\times(-2,42\cdot10^{-5}\,Q^2+0,0624Q)=-2,42\cdot10^{-5}\,Q^3+0,0624Q^2$.
  \item $\quad$
    
    \begin{center}
      \includegraphics[width=12cm]{images/eval_ec1_30042012_cor_fig2}
    \end{center}
  \item Graphiquement, la recette admet un maximum; pour déterminer la
    récolte qui donne la recette maximum, on cherche la quantité qui
    annule la pente.

    \begin{equation*}
      R'=-7,26\cdot10^{-5}Q^2+0,1248Q=Q(0,1248-7,26\cdot10^{-5}Q)
    \end{equation*}

    \begin{eqnarray*}
      q_0(0,1248-7,26\cdot10^{-5}q_0)=0
    \end{eqnarray*}

    $q_0=0$ ou $q_0=\frac{0,1248}{7,26\cdot10^{-5}}\simeq 1719$, or
    $q_0\in[1200;2200]$. Donc la récolte qui donne la recette maximale
    est 1\,719 kg, on récoltera entre la 5\up{ème} et la 6\up{ème} semaine.
    
  \end{enumerate}

\end{sol}

\end{exercice}


\begin{exercice}
  Dans un atelier, le prix de vente journalier d'une pièce dépend du
  nombre de pièces réalisées selon la relation suivante:

\begin{equation*}
  P=-0,000\,3N^2+0,34N
\end{equation*}


L'atelier peut produire entre 600 et 1\,100 pièces par jour. Comment
peut-il ajuster sa production pour optimiser son chiffre d'affaire?

\begin{sol}
  
Le chiffre d'affaire peut s'exprimer avec

\begin{equation*}
  C=-0,000\,3N^3+0,34N^2
\end{equation*}


\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{images/eval_ec1_12042012_cor_fig1}
\end{center}

Graphiquement, le chiffre d'affaire est maximal pour une certaine
valeur de N, notons la $N_m$.



La pente de $C$ par rapport à $N$ est:
\begin{center}
  \begin{equation*}
    p=-0,000\,9N^2+0,68N=N(-0,000\,9N+0,68)
  \end{equation*}
\end{center}

Lorsque que $N=N_m$ la pente est nulle, donc $N_m$ vérifie:
\begin{equation*}
  N(-0,000\,9N+0,68)=0
\end{equation*}


Cette équation admet deux solutions $N=0$ et $N\simeq 756$; $N_m$ est
un entier compris entre 600 et 1\,100. Donc $N_m=756$.


\end{sol}

\end{exercice}
\begin{exercice}[Le toboggan]
  On  complète le toboggan ci-dessous avec un arc de parabole comme sur
  le dessin ci-dessous:


  \begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{images/eval_ec1_12042012_fig1}
  \end{center}


On remarquera que 
  \begin{itemize}
  \item le raccord avec le plan incliné est parfait;
  \item le sommet de la parabole est le sommet du toboggan.
  \end{itemize}

Quelle est la hauteur du toboggan?
\begin{sol}
   Soit $y=ax^2+bx+c$ l'équation de la parabole dans le repère tracé sur
 le dessin. On sait que $b=0$ car le sommet de la parabole est sur
 l'axe des ordonnées. 

 Soit $p$ la pente de la parabole, $p=2ax+b=2ax$, à partir du dessin on
 peut écrire:
 \begin{eqnarray*}
   \sys{2a\times 2=-1/3}{a\times 2^2+c=2}\\
   \sys{a=-\frac{1}{12}}{c=2+4\times\frac{1}{12}=\frac{7}{3}}
 \end{eqnarray*}


Donc l'équation de la parabole est
$y=-\frac{1}{12}x^2+\frac{7}{3}$. Ainsi, le toboggan a pour hauteur 2,33~m.
\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=10cm]{images/boite2}
  \end{center}

On dispose d’une feuille de carton rectangulaire dont les dimensions
sont 48×35~cm.

 On y découpe le patron représenté ci-dessus que l’on referme selon les plis pour créer
une boîte avec son couvercle. Quel sera le volume maximal de la boîte que l’on pourra ainsi construire? 
\end{exercice}
\end{document}